---
permalink: /hibahcme/196
nomor: 196
nama: Musliichah
foto:
  filename: IMG-20161203-WA0013.jpg
  type: image/jpeg
  size: 256080
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/5ddf1cb1-325d-4c16-8a0d-5f3ad66781f3/IMG-20161203-WA0013.jpg
seni: audiovisual
pengalaman: >-
  Buku Bunga Rampai Kearsipan diterbitkan UGM Press (2016), Tim Pegiat Budaya
  Indonesia Bidang Historian (Kemdikbud 2016), Produksi film dokumenter "Pahatan
  5 Sila" (2017), "Sang Idola" (2017), "Risalah Sardjito" (2018), penelitian
  Peran UGM dalam Reformasi dimuat dalam Jurnal Khazanah (2017), tulisan tentang
  Peran Arsip dalam Pengembangan Kawasan Strategis Keistimewaan DIY dimual dalam
  Jurnal Kearsipan (2017).
website: >-
  https://kanalpengetahuan.ugm.ac.id/2017/12/28/sang-idola-notonagoro/;
  https://kanalpengetahuan.ugm.ac.id/2017/12/04/pahatan-5-sila/;
  https://www.youtube.com/watch?v=QNut14ahJ0I
sosmed: ''
file: null
title: MENYIBAK JEJAK COLOMBO
lokasi: DI Yogyakarta
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  “MENYIBAK JEJAK COLOMBO”, rangkaian perjalanan melacak dan mengungkap
  peristiwa bersejarah pada tahun 1959 yang melibatkan puluhan negara yaitu
  Konferensi Rencana Colombo. Peristiwa ini terjadi pada Oktober-November 1959
  di Yogyakarta dan merupakan peristiwa bersejarah yang memiliki nilai strategis
  dibidang politik, ekonomi, dan budaya bukan hanya Indonesia tetapi juga dunia.
  Salah satu jejak peristiwa ini adalah adanya Jalan Colombo di Yogyakarta.
  Proyek ini dilakukan untuk melacak, mengidentifikasi, dan menyelamatkan
  sumber-sumber sejarah dan heritage berupa arsip yang dapat menjadi memory of
  the word dan situs atau bangunan yang dapat menjadi heritage/cagar budaya.
  Bukti-bukti sejarah tersebut didokumentasikan menjadi sebuah karya seni berupa
  film dokumenter dan buku yang menceritakan latar belakang, untuk apa,
  bagaimana, dan apa dampak dari peristiwa tersebut. Selanjutnya dilakukan
  sosialisasi dan diseminasi karya dalam bentuk bedah film dan buku dengan
  mengundang para stakeholder, pakar terkait serta publik secara luas.
kategori: kerjasama_kolaborasi
latar_belakang: "Pengembangan peradaban bukan hanya monopoli sekelompok jenis orang. Perempuan juga memiliki hak untuk turut berperan dalam membangun peradaban. Membangun peradaban masa kini dan masa depan tak bisa dilepaskan dari sejarah masa lalu. Sejarah menjadi bagian penting dalam proses tumbuh kembang sebuah bangsa dan perlu disampaikan lintas generasi. Melacak, menyelamatkan, mendokumentasikan, dan menyajikan sumber-sumber sejarah menjadi langkah strategis untuk menjaga jati diri sebuah bangsa dan peradaban. Penyelamatan dokumen dan situs-situs bersejarah atas peristiwa Konferensi Rencana Colombo akan menjadi langkah strategis untuk menjadikannya memory of the world dan cagar budaya sekaligus mengembangkan kawasan strategis keistimewaan DIY. Film dokumenter dan buku dipilih sebagai sarana pendokumentasian dan penyajian.\r\nAda keterbatasan ruang ekspresi ketika proses berkarya ini dilakukan dalam naungan sebuah institusi. Diperlukan “ruang mandiri” agar karya lebih hidup dan ekspresif. Untuk menyibak peristiwa Colombo, ingin diwujudkan sebagai karya mandiri. Langkah telah dirintis dengan penelusuran data awal serta pengadaan sarana pendokumentasian berupa kamera. Perlu kolaborasi pelaku seni budaya lainnya serta investasi sarana untuk keberlanjutan berkarya. Melalui proyek ini, perempuan dapat menunjukkan karya dan sumbangsihnya dalam pelestarian budaya dan sejarah Indonesia dan dunia. Masalah bangsa dan budaya bukan hanya ranah laki-laki, perempuan juga memiliki hak untuk berperanserta.\r\n"
masalah: "Peristiwa Konferensi Rencana Colombo yang berlangsung Oktober-November 1959 di Yogyakarta dengan dihadiri berbagai negara tidak banyak diketahui oleh publik bahkan  pengguna bangunan tempat terselenggaranya peristiwa tersebut. Terbukti dalam artikel pada website resmi pemerintah pun hanya menyampaikan Indonesia sebatas menjadi anggota Colombo tidak menceritakan bahwa Indonesia pernah  menjadi tuan rumah Konferensi Rencana Colombo pada tahun 1959. Saat ini situs dan bangunan tempat peristiwa tersebut belum teridentifikasi. Kemungkinan besar beberapa bangunan atau situs telah diubah sehingga tidak terjaga keaslianannya. \r\nSebagai sebuah fakta sejarah, peristiwa ini juga belum banyak terungkap dan didokumentasikan sehingga nyaris hilang dari ingatan kolektif Bangsa Indonesia. Sumber-sumber sejarah yang dapat menceritakan peristiwa besar tersebut masih tercecer diberbagai tempat dan jika tidak segera dikumpulkan, diselamatkan, dan dirangkai menjadi sebuah cerita maka peristiwa ini akan benar-benar hilang. Sumber informasi terekam (arsip) sangat terbatas.Sebagian informasi peristiwa ini ada dalam ingatan para pelaku sejarah yang diasumsikan usia mereka saat ini berkisar diatas 85 tahun, sebuah usia yang sudah “kritis”. Kita berpacu dengan waktu untuk mengumpulkan dan menyelamatkan memori para pelaku sejarah yang belum terlacak keberadaannya. \r\n"
durasi: 8 bulan
sukses: "1.\tTeridentifikasi sumber-sumber sejarah Konferensi Rencana Colombo berupa dokumen baik berupa tekstual, foto, audio visual, pemberitaan media dan sebagainya yang dapat diusulkan sebagai memory of the world\r\n2.\tTeridentifikasi situs berupa tempat dan bangunan-bangunan tempat  bersejarah Konferensi Rencana Colombo itu terjadi sehingga dapat diusulkan sebagai cagar budaya\r\n3.\tTerlacak sejarah peristiwa Konferensi Rencana Colombo sehingga dapat diketahui latar belakang, tujuan, dan dampak dari peristiwa tersebut\r\n4.\tTersusun dokumentasi bukti-bukti peristiwa Konferensi Rencana Colombo dalam bentuk buku\r\n5.\tTerproduksi  film dokumenter tentang Konferensi Rencanan Colombo\r\n6.\tTerselenggaranya acara sosialisasi hasil riset berupa bedah film dan buku\r\n"
dana: '99'
submission_id: 5a794410a6188f159efb3ef8
---
